О благоговейном совершении богослужения диаконом, псаломщиком и певцами

Цель православного богослужения -- принесение общественной молитвы, а не отбывание повинности. Стало быть, и служащие -- священник, диакон и псаломщик, и стоящие в храме должны молиться единеми усты и единем сердцем. Только такая молитва и может быть возвышенна и захватывать собою души и сердца молящихся.

Плохо, если молящиеся идут в храм только потому, что «это нужно». Придя в храм, они душами переносятся к домашним заботам и не стараются отложить всякое житейское попечение. Отсюда является рассеянность. Человек, присутствуя в храме, фактически не принимает участия в общественной молитве. Своим пассивным отношением заражает других и тем уже отчасти мешает молитве.

Хуже этого, если не участвующий в молитве и рассеянный заводит разговоры, достигающие слуха священника. Эти разговоры переносятся в другое место и в храме слышится шепот, а иногда и громкие разговоры, достигающие слуха священника. Это невольно смущает священника, заботящегося о религиозном подъеме молящихся и теряющегося в мерах к достижению этого.

Такое положение не может быть терпимо. Оно возмущает дух пришедших с единственной целью помолиться. И вполне естественно, отсюда сыплются обвинения на священника, отчего он не принимает меры к водворению порядка!

Но какие могут быть применимы меры священником? Выйти ему из алтаря и остановить разговаривающих с кратким увещательным словом к ним?! Получится никому не желательная остановка в богослужении. А потом, что может быть порукою тому, что вновь пришедшие в храм не поведут себя так же, как только что выслушавшие замечание священника. Поучения после богослужения? Но ведь молящиеся большею частью поддаются только непосредственному воздействию.

Поучение несомненно произведет свое действие, но только сейчас и на тех, кто его слушает. А в следующую службу большинство молящихся может быть из не слышавших поучения и не находящихся под его впечатлением. Говорить опять о том же -- не будет времени для других тем.

Согласно существующим законоположениям за благочинием в храме должны следить церковные старосты. Весьма желанная вещь. Но в большинстве случаев, если не всегда, церковные старосты смотрят на свои обязанности с чисто коммерческой точки зрения: их дело побольше собрать «выручки», а остальное для них не интересно. Да и времени он не имеет и возможности, оставив ящик, идти по церкви и наблюдать за благочинием в храме. Даже напротив, около церковного старосты и беспорядок-то. Одни просят свечку, другие требуют «сдачи», и естественно, заводятся разговоры, так что сами церковные старосты или лица, их заменяющие, первые и нуждаются в призыве к порядку.

Более частыми нарушителями порядка в храме являются дети школьного возраста. Эти молящиеся требуют непременного надзора. Обучающиеся в школе должны быть под наблюдением учителей, а для не учащихся необходимо должно быть приставлено одно или несколько лиц, следящих за их поведением. Нельзя не возмутиться духом, когда видишь впереди всех стоящих толпу мальчишек, проделывающих всевозможные шалости. А если взглянуть на толпу более взрослых, стоящих около дверей, -- около них и молиться-то невозможно. Эти также требуют особого надзора.

Для поднятия духа молящихся остается единственная, кажется, мера -- это такое совершение богослужения, которым бы молящийся невольно захватывался и уносился весь в молитву.

Возьмем в пример школьное дело.

Что мы там видим? Видим следующее.

В одной школе ученики ведут себя крайне рассеянно: разговаривают, смеются, перебегают с места на место. Учитель возмущается таким их поведением, нервничает, кричит, даже прибегает иногда к наказаниям, и ничто делу не помогает. Одно и то же повторяется в школе изо дня в день и переходит в установившиеся привычки или, вернее, беспорядок.

В другой школе как раз наоборот: учитель ни разу не крикнет, не выйдет из себя, и ученики с замиранием духа слушают его каждое слово. Для них незаметно проходит урок, и они готовы не ходить и на перемену. Не только в разных школах, но и в одной школе при разных учителях приходится наблюдать такое явление: при одном учителе ученики ведут себя так, при другом те же ученики как бы перерождаются и становятся прямо неузнаваемыми. Таково действие учителя!

Не то же ли бывает и в храме?

Я с полной уверенностью скажу -- да, то же. Мне, прослужившему почти пятнадцать лет в двухштатных приходах, представлялась возможность убедиться в этом. Как свободный, не в свою чреду, я часто приглашался и приглашаюсь служить в другие храмы за отсутствующих священников, а иногда я являлся в другой храм и в качестве молящегося, и в толпе убедился, что в храме то же, что и в школе. В одном храме полный порядок: ни разговоров, ни перехода с места на место -- одно молитвенное настроение, охватившее всех. В другом храме нет такого порядка, так что невольно является вопрос -- зачем все присутствующие собрались? И все это зависит несомненно от совершителей богослужения. Здесь, как и в школе, одни могут поднять религиозный дух молящихся, другие бессильны в этом. В этом наше горе, наша беда, размеры которой мы, пожалуй, и не сможем определить. Но беда страшная...

Человек с разбитой душой, с растерзанным сердцем ищет успокоения в молитве, стремится в храм, чтобы здесь найти успокоение своей мятущейся душе. Приходит -- и вместо молитвы единеми усты и единем сердцем он находит беспорядок и невозможность для него принесения молитвы Богу. Выходит он с подавленным настроением. А что дальше? А дальше -- услужливые «проповедники» внушают ему: напрасно и ходить. Это разве молитва -- один грех. А вот у нас так молятся...

Иной выдержит искушение, а иной и пропал безвозвратно... И взыщется с нас, пастырей, душа его. От нас же, пастырей, зависит и то, чтобы сего не случилось.

Необходимо применить все старания к тому, чтобы наше богослужение могло вполне располагать к молитве, чтобы всякий имел полную возможность молиться, а не рассеиваться своими мыслями. Это надо делать теперь же, не откладывая, иначе как бы не было поздно. Да ведь это и не так трудно, как может показаться на первый раз. Для весьма многих вполне доступно овладевать настроением молящихся. Могу подтвердить примером.

Недавно мне пришлось стоять за вечерним правилом. Читающий его стоял среди церкви, хотя читал далеко не внятно, без всякого оттенка главных мыслей. Но ему достаточно было сделать земной поклон -- и за ним кланялись почти все молящиеся; он становился на колени -за ним становились и все. А что было бы, если бы чтение было вполне внятное и неспешное.

Этот пример ясно показывает, что при желании можно с успехом трудиться на этом поприще и доставлять молитвенное услаждение верующим. Благодарить надо Господа, что народ наш еще очень религиозен, и нам необходимо только не гасить эту его религиозность, а по возможности возгревать.

Главными помощниками в этом деле для пастырей служат их сослуживцы -- диаконы и псаломщики, а также церковные хоры и прихожане, участвующие в церковном пении и чтении. Думаю, не погрешу, если скажу, что им-то и принадлежит главная роль в этом деле. На долю священника приходится произнесение почти одних возгласов и чтение некоторых молитв, большинство которых читается тайно. Священник почти всегда в алтаре и мало видим молящимися. Совершенно другое положение диакона.

Он произносит ектений на амвоне -- в виду всех молящихся, настроение которых зависит от способа произнесения этих ектений и молитвенного положения диакона. Он произносит раздельно, внятно -- и все его слушают. Он каждое прошение сопровождает поясным поклоном -- и за ним все молятся. Напротив того, если диакон вместо внятного произношения бормочет, не давая возможности разобрать ни единого слова, и ни разу не перекрестит своей физиономии, -- настроение получится совершенно обратное. Особенно если он, исполнив эту давно ему наскучившую обязанность, ушел на клирос, возлег на аналои и в добавление всего -- в ожидании своей очереди занялся смехом и разговорами, в присутствующих в храме -- соблазн и отвращение. Это не молитва, а отбывание повинности и по недоразумению взятых на себя обязанностей. Это не возгревание религиозного духа, а неуклонное гашение его. Священник в алтаре что угодно делай -- он ничем не может оставить страшного впечатления у молящихся; будь он с какими угодно талантами, с самым пылким желанием послужить в этом направлении на пользу Церкви и народу -- желания его в прах разобьются о скалу противодействия и упорного нежелания делать с ним одно дело.

То же самое следует сказать и о псаломщике. Если псаломщик читает внятно, не лежит на аналое, а держит себя в соответствующем молитве положении, чтение свое сопровождает поясными, а где более удобно -- и земными поклонами, с ним, без сомнения можно сказать, будет молиться и вся церковь. Наоборот, если псаломщик ляжет на аналой, отставив до полного неприличия ноги, будет бормотать себе под нос, с единственным желанием как можно скорей «отвертеть» службу, то из этого не знаю что получится, только во всяком случае -- не молитва.

А сельские хоры? Как много значат они в общественном богослужении! Где хор поет на четыре голоса, поет просто, не увлекаясь пресловутыми «партесами»; певчие ведут себя на клиросе чинно, обращаясь лицом к иконам и не забывая, что они стоят на молитве, -- душа молящихся размягчается и невольно текут слезы умиления. И наоборот, если деревенский хор бросил все простые напевы и увлекся «партесами», шумит, кричит; в свободное от пения время певцы разговаривают, смеются, стоят спинами к иконам, то не молитва имя сему, а что-либо другое.

Ввиду всего сказанного я считаю необходимым:

1. Для поддержания порядка в храме поручить членам миссионерских кружков, где они имеются, становиться на определенных местах в храме и наблюдать за нарушителями порядка и тишины. Лиц, нарушающих своим поведением этот порядок, призывать к нему братскими замечаниями. Более внимательный надзор установить за детьми, которые являются самыми первыми нарушителями порядка. Где нет миссионерских кружков, там пригласить к сему несколько лиц из прихожан, желающих взяться за это дело и могущих его исполнить.

2. Обратиться с просьбой к отцам диаконам, дабы они при исполнении своих служебных обязанностей вели себя так, чтобы всегда могли являть собою для молящихся пример, достойный подражания, и своим молитвенным настроением возгревали религиозный дух находящихся в храме. А этого, по моему мнению, можно достигнуть тогда, когда диакон произносит ектений неспешно, так что его каждое слово отчетливо доносится до слуха молящихся; стоит на амвоне, держит в правой руке орарь, как это требуется Уставом, каждое прошение непременно сопровождается поясным поклоном. По произнесении ектений отнюдь не скрывается в углу на клиросе, где удобнее отдохнуть, а стоит на указанном ему Уставом месте, не оставляя своего молитвенного настроения. Если диакон желает, например, во время утрени, принимать участие в клиросном чтении и пении, что весьма одобрительно, то пусть подает пример для молитвы, сопровождая пение и чтение поклонами. Не должен диакон без надобности переменять своего места, ходить по алтарю, выходить из алтаря на солею, когда в этом нет необходимости.

Около 1912 года

Протоколы допросов

Далее мы публикуем тексты протоколов допросов отца Михаила Дмитрева, копии которых были получены протоиереем Сергием Правдолюбивым в архиве ФСБ в 1997 году. Вопросы и ответы, записанные уполномоченным УГБ, воспроизводятся без правки.

Показания обвиняемого Дмитрева Михаила Андреевича.

Сентября 28 дня. 1937 г.

Вопрос: Обвиняемый Дмитрев Михаил Андреевич, расскажите подробно о соц-имущественном положении ваших родителей и вас как до революции а так же и после.

Ответ: До революции в хозяйстве моего отца было хороший дом с надворной постройкой, крытый тесом, две лошади и две коровы, и мелкий скот, овци, свиньи. Имели так же церковной земли около двадцати десятин, пчельник около 40 ульев колодочных, один работник всегда, одна кухарка. После революции у меня в хозяйстве было: хороший деревянный дом 12x10 с[ажен], крытый железом, с надворной постройкой, две лошади, две коровы, мелкий скот, овци, свинья. Имел церковной земли 33 десятины совместно с псаломщиком, из которой на мою долю падало 2/3 части. Применялась наемная рабочая сила. Как постоянно работал один работник а также и во время сезона нанимал для уборки ржи и других культур. Имел свой пчельник в количестве 16-20 ульев. Имелся свой лес, но только в том количестве земли, которую я имел. Имел свою молотилку, веялку. Во время коллективизации хозяйство все было взято. Был обложен индивидуальным налогом, который не уплатил, за что был отдан под суд в 1930 году. Молотилку конную и веялку я добровольно отдал в колхоз.Больше добавить ничего не могу. Записано с моих слов верно и протокол мне прочитан.

Подпись Дмитрев

Допросил и/о уполномо УГБ сержант гос/безоп. Подпись [Нижегородов]

Показания обвиняемого Дмитрева М. А.

Сентября 29 дня 1937 г.

Вопрос: Обвиняемый Дмитрев М. А. вы арестованы за антисоветскую деятельность, которую вы проводили на протяжении ряда лет среди колхозных мае а так же и среди группы верующих, будучи священником в с. Селищи. Признаете вы это.

Ответ: Да действительно у меня складывались антисоветские взгляды по отношению советской власти и я говорил среди верующих, что вот сейчас идет массовый арест со стороны советской власти, арестовали попа Бажанова, значит скоро арестуют и меня. И я ареста ожидал. [Подпись заключенного]: Дмитрев.

Вопрос: Следствием установлено, что вы среди колхозных масс проводили антисоветскую пропаганду, распространяли слухи о том, что колхозы долго не просуществуют. Признаете ли вы это.

Ответ: Да действительно я говорил среди колхозных масс о том, что раньше нам священникам лучше жилось, чем сейчас. Раньше больше посещали церковь, потому что не было колхозов, а как построили колхозы то посещать церковь стали меньше и жить стало трудней.

[Подпись заключенного]: Дмитрев.

Вопрос: Следствием установлено, что вы среди молодежи, которая собиралась у вас на спевку, распространяли антисоветские взгляды, говорили, чтобы они ходили в церков а кто не будет посещать церков тому будет плохо тогда когда сменится власть. Признаете вы это.

Ответ: Да действительно я среди молодежи говорил о том что вам нужно ходить в церковь, верить в бога. [Подпись заключенного]: Дмитрев.

Вопрос: Следствием установлено, что вы ожидали перемены существующего строя и были не довольны советской властью. Признаете вы это.

Ответ: Да действительно со стороны меня имелись недовольствия по отношению советской власти, в частности: тогда когда начались аресты попов. Я тоже ожидал ареста со стороны советской власти и полагал если бы это было при старом режиме я бы не боялся. И меня бы не арестовали. Ожидал ареста я потому, что полагал, что советская власть арестовывает всех попов, но смены власти я не ожидал. В чем и признаю себя виновным. [Подпись заключенного]: Дмитрев.

Допрос окончен. 29/1X. 37 г.

Допросил п/о уполномочен. УГБ сержант гос/безопасн. Подпись [Нижегородов]

Сентября 28 дня 1937 г.

Вопрос: Обвиняемый Дмитрев М. А. скажите когда у вас происходил ремонт церкви и на какой счет вы производили ремонт.

Ответ: Ремонт церкви производился в апреле месяце 1936 года до июня м-ца 1936 год. Ремонт происходил на часть денег, имеющихся в церкве и часть денег было собрано с верующих. [Подпись заключенного]: Дмитрев.

Вопрос: Кто собирал деньги с верующих для ремонта церкви и посколько.

Ответ: Лично деньги с верующих никто не собирал, а верующий сами приносили деньги на ремонт церкви. Приносили денех столько кто сколько может и отдавали и мне лично и членам церковного совета. Пожертвование было и по 30 руб и по 5 руб и даже по рублю. [Подпись заключенного]: Дмитрев.

Вопрос: Откуда верующие знали что нуждо (так!) обязательно вносить жертвования на ремонт церкви.

Ответ: Перед ремонтом церкви было собрано собрание верующих на котором обсуждался вопрос о том, что нужно помочь денежными средствами для ремонта церкви. На этом же собрании стал вопрос о перевыборе церковного совета и о содержании духовенства на время закрытия церкви. [Подпись заключенного]: Дмитрев.

Вопрос: Чем еще помогали верующие кроме денежных средств.

Ответ: Кроме того верующий помогали в ремонте церкви, подносили песок, глину, кирпич, и всякий другой строительный материал. Единоличники на своих лошадях подвозили кирпич из гетаева [так!]. [Подпись заключенного]: Дмитрев.

Вопрос: Кто возглавлял данный ремонт церкви.

Ответ: Возглавлял все этот ремонт церковный совет и я как священник. [Подпись заключенного]: Дмитрев.

Вопрос: Какое количество работало верующих на ремонте церкви и какое время.

Ответ: Сколько работало верующих я точно сказать не могу, но работало большое количество, приходили из Самуиловки, из Вешен. Вся эта работа продолжалась больше месяца, в самый разгар весеннего сева. Больше всего в работе участвовали селищенские женщины. [Подпись заключенного]: Дмитрев.

Вопрос: Кто преимуществено работал на ремонте церкви единоличники или колхозники.

Ответ: Преимущественно больше работало на ремонте церкви колхозников. [Подпись заключенного]: Дмитрев.

Вопрос: Скажите все работавшие колхозники оплачивались какой либо платой или работали без всякой платы.

Ответ: Все кто работал и помогал в ремонте церкви работали безплатно вви-де пожертвования. [Подпись заключенного]: Дмитрев.

Вопрос: Учитывали ли вы, то что вся ваша работа по ремонту церкви происходила весной в самый разгар полевых работ. Где колхозники должны работать в поле, а вы их отрывали на строительство церкви, чем тормозили в работе колхоза.

Ответ: Мною работа была не учтена, и я не учел весеннюю посевную кампанию, которая в это время проходила. [Подпись заключенного]: Дмитрев.

Вопрос: Вы своим ремонтом привлекли на свою сторону колхозные массы, которых оторвали от колхозных работ чем и сорвали уборочную [Следователь не отличает уборочную (весной-то!) от посевной! -- Прим. прот. Сергия Правдолюбова] капанию (так!). Признаете ли вы это.

Ответ: Да действительно я не учел весенней посевной кампании, которая происходила в это время в колхозе. Привлек на ремонт церкви колхозные массы, которых оторвал от колхозных работ, чем сорвал весеннюю посевную кампанию. Но женщины приходили на работу не занятые колхозной работой.

Посевной не срывал. Дмитрев. (Своей рукой отец Михаил пишет то, что противоречит записанному следователем, он успевает написать: «Посевной не срывал» -Прим. прот. Сергия Правдолюбова.)

Допрос прерван 28/1X. 37 г. Допросил п/о уполномоч. УГБ Сержант гос/безоп. /Подпись/ [Нижегородов].

После ареста и расстрела отца Михаила его дочери остались одни. Все в доме еще жило им, во всем был он... Напротив дома стоял закрытый храм. Десять лет храм никто не трогал. Потом в Селищах появился чужой народ, и церковь начала разоряться. Сейчас стоит только остов. Купол рухнул почти через шестьдесят лет после закрытия храма и ареста настоятеля -- осенью, под праздник Покрова Пресвятой Богородицы 1996 года. Остались одни стены...

Письмо отца Михаила Дмитрева из Касимовской тюрьмы

9 марта 1930 года

Милые и дорогие мои девочки. Давно я вам ничего не писал. Очень уж у нас место для писания не подходящее -- тесно. Вся наша камера имеет размер 6x3. На день одну из казенных кроватей мы ставим на попа(1), на нее доски, и получается полка, на которую кладем всякие вещи. Давно я собирался вам написать, чтобы вы поменьше хлопотали о нас, т. к. у нас от передачек получаются завалы, особенно много черного хлеба [несколько слов неразборчиво] не присылайте. У нас его много сгнило и [много ?] насушили сухарей. Когда будет недостаток в хлебе, мы сообщим. Много у нас и сахара. Обилие сахара наводит на грустные мысли(2): За что нам такое изобилие, когда у вас наверное его нет. Так поимейте и это ввиду. Вообще со стороны продуктов у нас очень хорошо. У меня нет корзиночки -- это вот плоховато. Некуда белье положить.

Жизнь наша течет однообразно. Встаем по команде: после свистка в 6 часов, когда бывает смена караула. Встаем, умываемся; далее молитвы утренн[ие]. Чай; после чая часы(3); затем чтение слова Божия или проповедей Дьяченко. В час обед с чаем, отдых и снова чтение или пение. Разговоры на разные темы. Вечером ужин с чаем и ожидание проверки, что бывает в 10 часов. Пред проверкой, а иногда после читаем вечерния молитвы. На первой неделе(4) часов в 5 вечера читали Канон Андрея Критскаго. Под воскресенье совершаем всенощную. И так идет день за днем. Получается, по словам Серг[ея] Анатольевича]: «Ни печали, ни воздыхания, «Но жизнь безконечная"(5). Да! Жизнь именно безконечная. Суд Ал. Ф. Хватова ясно показал, что нас ожидает. Хорошо одно, что уныния никакого нет. Все чувствуем себя в полной бодрости: что Богу угодно, то и будет.

После интервью с М[итрополитом] Сергием и статьи Сталина мы очень надеялись на поворот. Но так повертывают, что жуть берет.

В четверг на масляной неделе с вечерней поверкой заявился к нам врид(6) нач.[альника] (начальник уехал на курорт(7)) и категорически объявил нам, что мы должны все остричься наголо и обриться. Мы очень упрашивали его не обязывать нас стричься -- ничто не помогло:

-- Никаких разговоров!

Это повергло нас в уныние. Решили сейчас же протестовать. Написали на имя врид. начальника письменное заявление об отмене своего распоряжения. Если же это не в его компетенции, то просим передать прилагаемое при сем заявление помощнику] прокурора, ко[то]рого мы просили об отмене распоряжения начальника Домзака(8).

Заявление помпрокурору заканчивалось просьбой:

-- Если вы не можете отменить распоряжение начальника Домзака своею властию, то просим за наш счет передать телеграмму губпрокурору, пакет каковой при сем прилагается...

И весь этот ночной труд был передан чрез контору врид. нач[альника] Лазареву. Этим наша стрижка и закончилась.

12 марта 1930 года

Вчера Сергий Анатольевич] и Димитр[ий] Иван[ович] получили повестки в суд, который назначен на 12 часов 14 марта. Наверно народу будет много, как жаль, что нельзя на нем быть.

Вчера же (11/Ill) в тюрьму заявился следователь от ГПУ и допрашивал в клубе (бывш[ей] церкви) Дим[итрия] Феодор[овича] Боголюбова (Хватова); Некрасова -- диакона Малеевского и о. Матвея Лаврентьева из с[ела] Пустынка. Все они обвиняются в заговоре по срыву колхозн[ого] движения. О. Дим[итрий] Феодор[ович] поморил нас со смеху, рассказывая о допросе. Ему было зачитано обвинение. Судя по обвинению -- дело очень большое и грозит весьма дурными последствиями, но замечательно то, что сам [о.] Дим[итрий] рассказывает об этом так, как будто это не его касается. Все обвинения построены на том, что он, Дим[итрий], устраивал торжественные службы, продолжающиеся по нескольку часов. Так, по его словам, всенощные продолжались до 11-12 часов ночи. Сами службы были не такие, как они совершаются везде...

Всех нас особо смешил подбор обвиняемых: Дим[итрий] Феод[орович] -- верста коломенская, а Некрасов -- «чертенок». Первый с богатыми волосами, второй -- обритый наголо.

Среди них замешался о[тец] Матвей -- человек совершенно непричастный к Гиблицким(9) службам. Он, оказывается, племянник Малеевскому -- Харькову, и ему написал письмо с очень нелестным отзывом о соввласти. Это письмо таскал с собою диак[он] Некрасов и с ним был в ночь обыска у Боголюбова. Теперь дело представляется так, что это письмо читалось прихожанам [неразборчиво]. Одним словом, из ничего получается громкое дело.

Что касается меня, то я до сих пор на допрос не вызывался, и когда позовут -- неизвестно. Дело мое за ГПУ по ст.[атьям] 588 и 5810, т. е. по самым коренным. А то, что говорят о ст[атье] 169, это, по-моему, ошибка. Меня часто смешивают с Дим[итрием] Ивановичем]: Димитрий и Димитр1ев -- похоже.

Наверное мне придется предстать пред Ряз[анским] Судом, т. к. по этим статьям здесь судить не будут. Но если мое дело будет разбираться в Рязани, то почему не вызывают и не отсылают в Рязань, хотя было уже несколько этапов. Последний этап был с усиленным конвоем: 6 арестованных и с ними 7 конвоиров.

Наверно вам известно, что Петр Семенович] Успенский присужден к 8 г[одам] тюр[емного] заключения] и 5 годам ссылки, а диакон Флоренский, обвинявшийся с ним вместе, оправдан. Ходят слухи, что он отказался и от сана, и от веры. Говорят это их односельчане.

Про Сергея Анатольевича] должен сказать, что он чувствует себя вполне хорошо. А главное, перестал кашлять. С ним был такой кашель, что очень и очень опасались за него [неразборчиво] перестал и кашлять. Стал гораздо веселей, постоянно шутит. Одним словом -- прелесть. Будет великое благо, если он не начнет опять [неразборчиво].

Сейчас только мне вручили Оличкино письмо (это четвертое). Очень и очень жалею покойного Сергея Мартиановича. Ведь он был человек святой жизни -- дай ему Бог Царствие Небесное. При [неразборчиво] передайте мое горячее [неразборчиво] жене его -- Елизавете Павловне. Дай ей Бог терпения перенести эту великую утрату. У Бога сирот нет [неразборчиво] устроит [неразборчиво].

Миссионерский дневник

Текст печатается по автографу. Рукопись представляет собой небольшого формата записную книжку, которую протоиерей Михаил возил с собой в разные села и деревни и в которой были необходимые записи из Священного Писания под рубриками и памятные записи посещения деревень

1924 года, сентября 22 дня, в воскресенье, мною проведена беседа с сектантами в храме села Ардабиева. Выступил Алексий из Лощинина и местные сектанты. Беседа об иконах. По молитве «Отче наш» я сказал вступительное слово, приблизительно такого содержания:

-- Кто верит в Бога, тот должен быть в своей вере последователен. Веря в Бога, должен верить в Его слова, данные нам в Его Божественном Откровении, и в особенности в Его слова о том, что истины, сообщенные Им, не оставлены на произвол судьбы, а вверены охранению особого общества людей, именующегося Церковью. Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее; и дам тебе ключи Царства Небесного, -- сказал Он Апостолу Петру, а в его лице и всем Его преемникам -- епископам и пресвитерам: -- и что свяжешь на земле, то будет связано на небесах, и что разрешишь на земле, то будет разрешено на небесах (Мф. 16, 18, 19). Слушающий вас Меня слушает, и отвергающийся вас Меня отвергается; а отвергающийся Меня отвергается Пославшего Меня (Лк. 10, 16). А если Церкви не послушает, то да будет он тебе как язычник и мытарь (Мф. 18, 17). Повинуйтесь наставникам вашим и будьте покорны (Евр. 13, 17).

Где же эта Церковь, которой Господь так решительно повелел повиноваться? Эта Церковь, основанная Самим Христом и имеющая Его своей Главою, по сошествии Святого Духа на Апостолов, стала распространяться во Святом Граде Иерусалиме. Так, в самый день Сошествия Святого Духа присоединилось душ около трех тысяч (Деян. 2, 41), а потом Господь ежедневно прилагал спасаемых к Церкви (Деян. 2, 47). Из Иерусалима Церковь стала распространяться по другим городам и весям. Так явилась она в

Карфагене, Александрии, Антиохии, Риме, Константинополе, а отсюда -- в Греции, Сербии, Болгарии и к нам пришла, в Землю Русскую.

Действительно ли Церковь отвечает словам Спасителя?

-- Да, отвечает. Она так же создана Самим Господом нашим Иисусом Христом и свое главное устройство получила от святых Апостолов, каковое поддерживалось и поддерживается преемниками Апостолов -- епископами и пресвитерами, получившими дар священства преемственно от самих Апостолов. И наша Православная Русская Церковь, управляемая Святейшим Патриархом Тихоном, есть та же Святая, Апостольская Церковь, сохранившая в неповрежденной чистоте учение Господа и Его святых Апостолов несмотря на то, что в жизни своей на протяжении многих веков она видела много всяких бурь и невзгод.

Да и вообще, Церковь Христова с самого ее основания подвергалась нападкам и с внешней стороны -- от язычников, и с внутренней -- со стороны искажающих истинное Христово учение. Так, еще при Апостоле Павле были некто Именей и Филит, которые отступили от истины... и разрушали в некоторых веру (Тим. 2, 17-18). А в последующие за Апостолами времена! Сколько было разных ересей, вроде ересей Ария, Нестория, Ев-тихия, ересь иконоборческая, а в позднейшие времена -- скопцы, хлысты, штундисты, баптисты, адвентисты, толстовцы, пашковцы... Все они старались разрушить Церковь Христову, но она осталась неодолима. Все эти ереси и секты являются орудием в руках главного врага рода человеческого -- диавола, который ходит как лев рыкающий, ища кого поглотить (1 Пет. 5, 8). Церковь Христова сама по себе неодолима, но нельзя этого сказать об отдельных ее членах. Им всегда грозит опасность попасть в руки диавола, оторваться от Церкви и погибнуть.

Вот почему Господь Иисус Христос Церковь Свою сравнивает с деревом: Я есмь Лоза, а вы ветви; кто пребывает во Мне, и Я в нем, тот приносит много плода; ибо без Меня не можете делать ничего. Кто не пребудет во Мне, извергнется вон, как ветвь, и засохнет; а такие ветви собирают и бросают в огонь, и они сгорают (Ин. 15, 5-6).

Эта лоза, Христова Церковь, -- нетленна. Это дерево вечно будет стоять непоколебимо, но не то -- ветви его. Эти ветви, если будут на дереве (в Церкви Христовой), если будут питаться его соками (Таинство Причащения), то принесут много плода, но они могут и оторваться, могут быть извергнуты вон и засохнуть, а такие ветви собирают и бросают в огонь, и они сгорают.

Вот враг рода человеческого -- диавол и принимает все меры, пускает все в ход, и ереси, и секты, чтобы как можно более оторвать ветвей от дерева и погубить их.

И среди вас, братья-христиане, стали появляться сектанты, и они употребляют все меры, чтобы разрушить веру православную, погубить некоторых членов Церкви. Переходят из веси в весь, дабы обратить хотя одного; и когда это случится, делают его сыном геенны (Мф. 23, 15).

Но, братие, именем Господа нашего Иисуса Христа, и как говорит Апостол Павел в послании к Римлянам: Умоляю вас, остерегайтесь производящих разделения и соблазны, вопреки учению, которому вы научились, и уклоняйтесь от них; ибо такие люди служат не Господу нашему Иисусу Христу, а своему чреву, и ласкательством и красноречием обольщают сердца простодушных (Рим. 16, 17-18).

Сектанты только по внешности любезны, а внутри -- слуги диавола. Вот что говорит тот же Апостол Павел: Лжеапостолы, лукавые делатели, принимают вид Апостолов Христовых. И неудивительно: потому что сам сатана принимает вид ангела света, а потому не великое дело, если и служители его принимают вид служителей правды; но конец их будет по делам их (2 Кор. 11, 13-15). И далее: Как Ианний и Иамврий противились Моисею, так и сии противятся истине, люди, развращенные умом, невежды в вере. Но они не много успеют; ибо их безумие обнаружится перед всеми, как и с теми случилось (2 Тим. 3, 8-9).

И вот, братие христиане, вы действительно увидите их безумие, оно ясно обнаружится и для вас, когда мы перейдем к беседе о почитании видимой святыни в Церкви Христовой -- святых икон.

Сектанты богохульно называют святые иконы -- Пречистый Лик нашего Спасителя, Его Пречистой Матери и Его святых угодников -- идолами, а нас, поклоняющихся Господу Иисусу пред его пречистым образом, -- идолопоклонниками. Но поступая так, они очевидно уклонились в пустословие, желая быть законоучителями, но не разумея ни того, о чем говорят, ни того, что утверждают (1 Тим. 1, 6-7).

Беседа об иконах велась не в церкви, а на воле: в церкви, вследствие высокого купола, плохо слышно, а посему стол поставили на паперти, а народ был около паперти. Беседа шла обычным порядком. Мною указывались места из Ветхого Завета: повеление сделать Херувимы в скинии и храме Соломона. Из Нового Завета: отношение Иисуса Христа к храму с Херувимами: Мк. 11, 17. Отношение Апостольских деяний: Лк. 24, 53; Деян. 2, 46; 3, 1; 24, 11; 22, 17-18; 2 Фес. 2, 3-4.

На всех приведенных местах сектанты не останавливались и только записывали цитаты. Жаль, что и я не останавливал их. Лучше бы дело поставить примерно так:

Мк. 11, 17. Христос уважал храм. Он называл его Домом Моим. Почему же вы не считаете его домом Господа, домом Божиим? Значит вы не идете за Христом, не последователи Его. Храм для Христа был Домом молитвы, а для вас почему он не дом молитвы, вы почему в нем не молитесь? Для всех народов... -- кроме вас, значит! Вы себя не причисляете к народам, о которых говорит Христос. Какие же вы после этого христиане?!

Лк. 24, 53. Апостолы всегда пребывали в храме, прославляя и благословляя Бога, а вы, сектанты, почему не ходите в храм прославлять Бога? Или вы Апостолов не знаете, или для вас нет обязанности подражать Апостолам.

И так далее...

Сектантами беседа велась довольно вяло. Очевидно, Алексей себя чувствовал плохо. Он часто возвращался к одному: «Надо вопрос ребром поставить: где в Новом Завете заповедь делать иконы -- без заповеди человек не живет». Евр. 9, 5, 8, 11 ими не приводились. Далее Исх. 20, 2-5 и Втор. 5, 6-9 они не шли. Последним якорем они избрали Рим. 1, 21-23. И возвращались к нему несколько раз. В последний раз мною подробно было разобрано это место. Особенно отмечено, что мы, истинные последователи Христа, никогда не поклонялись ни птицам, ни четвероногим, ни пресмыкающимся. В конце заключительной речи были приведены слова Апостола (2 Пет. 3, 16, 17).

Характерно, когда во время беседы из толпы были заданы вопросы: «Скажи, Алексей, как вы себя считаете -- грешными или святыми?», Алексей долго говорил, что вкратце можно выразить так:

-- Грех с нас снят, но жало греха осталось.

-- Ты насчет жала погоди, а скажи: вы святые или грешные?

Ответа дано не было. Тогда я за них ответил:

-- Собеседник поставлен в безвыходное положение: если он ответит -- «мы грешны», вы скажете: какая же между нами разница. А если скажет: «святые, безгрешные», то будет говорить против слова Божия (1 Ин. 1, 8, 9).

Много можно пожелать лучшего для беседы, но она все-таки оставила очень хорошее впечатление у слушателей-православных. Члены приходского совета обступили меня и просили меня приехать к ним еще, послужить обедню, а после обедни побеседовать. Я обещал, и они благодарили.

Записано 1924 года, октября 8/21 дня

Поучение

Блажени людие ведущий воскликновение: Господи, во свете Лица Твоего пойдут, и о имени Твоем возрадуются весь день...

Пс. 88, 16-17

Так говорит святой пророк и псалмопевец Давид. И хотя вы с сего священного места не раз уже из моих недостойных уст слышали объяснение этих таинственных слов, я не устану еще и еще, пока жив и Бог благословляет, напоминать вам о том драгоценном и нетленном, что служит нам, грешным, к вечному спасению.

Итак, блажени людие, ведущий воскликновение. То есть счастливы, неизмеримо счастливы те люди, которые знают некое воскликновение, таинственное великое слово, употребляя которое эти счастливцы получают еще в земной жизни нечто весьма радостное, то есть с того времени, как узнали воскликновение, они пойдут по жизненной дороге всегда освященные светом Лица Божия...

И о имени Его возрадуются весь день. Это значит, что ныне радуются весь день, завтра радуются весь день, послезавтра радуются весь день. Таким образом, вся жизнь блаженных людей, ведущих воскликновение, пройдет в ежедневной непрестанной радости.

Что же это за воскликновение, дающее знающим его постоянный свет и радость жизни? Ведь если это правда, а Священное Писание никогда не произносит лжи, то тут, в этом самом воскликновении, и кроется тайна счастья человеческой жизни, открыть которую так жадно стремятся все народы, племена, люди всех времен.

Воскликновение это, по толкованию святых отцов и учителей Церкви, есть так называемая молитва Иисусова, которая читается так: Господи Иисусе Христе, Сыне Божий, помилуй мя, грешного.

Немногословна и проста эта молитва, но она Божественно могущественна именем Иисуса, которое, как огонь, палит, мучит, прогоняет демонов. Самый воздух, как ладаном или святой водою, освящается именем Иисуса, часто и благоговейно произносимым.

«Именем Иисуса бей супостата», -- поучает святой Иоанн Лествичник, потому что ни на небе, ни на земле нет оружия более крепкого.

Нет другого имени под небесем, имже подобает спастися нам, -- говорит святой Апостол. Имя Иисуса -- больше всякого имени. О Имени Иисусове всяко колено поклонится, небесных и земных и преисподних. Это хорошо понимали древние христиане и жили с постоянным призыванием имени Иисуса, что видно, например, из слов молитвы: Господи Боже наш, в него же веруем, и Его же имя, паче всякого имени призываем.

Если мы будем рассматривать одну молитву за другой и добираться до главной мысли каждой из молитв, то увидим, что как бы велика и богата образами ни была молитва, всю ее суть можно выразить в кратких всеобъемлющих словах: Господи, помилуй меня, грешного. Потому и положила Святая Церковь неграмотным молитвенное правило из множества кафизм, канонов, акафистов, молитв заменять тем или иным числом молитв Иисусовых: Господи Иисусе Христе, Сыне Божий, помилуй мя, грешного.

К глубокому прискорбию, надо признаться, что в настоящее время эта сильнейшая молитва так редко применяется, что можно вполне сказать, что она нами забыта. Даже иноки и инокини, которые неотложно должны творить эту спасительную молитву, для коей и четки постоянно носят на руке, все ли ее творят? Многие из них почти не пользуются ею для прогнания супостата -- диавола. А если пользуются, то очень редко и непродолжительно.

Все это говорю я не для того, чтобы вы равнодушно выслушали и вскоре забыли мои слова, но чтобы сделать вас поистине блаженными людьми, ведущими воскликновение , ходящими во свете Лица Божия, непрестанно радующимися о имени Его.

А посему умоляю вас, как пастырь и духовный отец ваш, возьмите в руки это великое оружие на бесов и очень скоро почувствуете радость великую, употребляя его.

Скучаете ли вы в церкви, слушая непонятное вам, -- творите молитву Иисусову, она заменит то, что не усваивается вами и производит потому досаду и скуку.

Нередко бывает и так, что Дух Святой особенно умудряет творящего молитву Иисусову, и вдруг ему начинает в пении и чтении открываться ранее недоступный ему смысл, и дальше он уже может сознательно участвовать в каждом слове Божественной службы.

Нападет ли дремота на бдении, берись за молитву Иисусову -- имя Иисуса будет палить демона, нагоняющего на тебя дремоту. Убежит демон, и от дремоты не останется и следа.

Оскорбил ли кто тебя, мысленно про себя твори молитву Иисусову, и тебе будет некогда отвечать обидчику и подливать масла в огонь вражды, а тем временем и вражда утихнет, так как бесовское порождение не терпит имени Иисуса.

Идешь ли, едешь ли куда -- чем тебе скучать, бродить мыслями там и сям да думать нелепицу, твори молитву Иисусову. Она более всего способна сохранить тебя в пути, а главное, сохранить тебя от скверных впечатлений. И напитает она тебя таинственной духовной пищей Божественной мудрости.

Занят ли работой физической, когда голова свободна, можно и должно приучить себя к молитве Иисусовой, которая, соединяясь с известными рабочими движениями, будет неотступно с тобой пребывать, давая духовное утешение, и даже облегчит благодарной силой имени Иисуса тяжесть труда.

Особенно необходимо браться за молитву Иисусову, когда обрушится на человека тяжкое горе, когда он почти безумеет от едва переносимой скорби. Тут нужно особенно потрудиться, овладевая и в этот многоплачевный период жизни своей искусством частого призывания имени Иисуса. О чем и Апостол Иаков говорит: Злостраждет ли кто в вас, да молитву деет (Иак. 5, 13). А какие в эту отчаянную пору могут совершаться молитвы, какая молитва даже вспомнится тогда, кроме этой краткой, простой, но сильнейшей молитвы: Господи Иисусе Христе, Сыне Божий, помилуй мя, грешного.

Я знал одного молодого человека, который попал в весьма тяжкие жизненные обстоятельства. И благодарение Богу и его духовному отцу, что юноша был научен молитве Иисусовой. Только эта молитва силой сладчайшего имени спасла его. Вернее всего, без нее он сделался бы безнадежным преступником или, что еще ужаснее, наложил бы на себя руки.

Вы видите теперь, какая великая вещь -- молитва Иисусова, и так как вы -- люди верующие, то и не сомневаюсь, что все пожелаете ей овладеть.

Но тут надо оказать вам еще некоторую помощь, а именно: дать одно средство, которое поможет вам привыкнуть к молитве Иисусовой, вжиться в нее, побороться за нее с сатаною и одержать с помощию Божиею победу, ибо велика, сильна эта молитва и приближает она к Богу, почему она особенно ненавистна демонам, которые и стараются новичка отвлечь от нее всякими способами -- и дремотой, и скукой, и благовидными размышлениями, и даже насмешками окружающих, замечающих по временам невольно выданную тайную молитву.

Как врач прописывает больному лекарство и велит принимать по определенному количеству капель или порошков в определенные часы, так и я, ваш духовный врач, рекомендую вам взять определенное количество Иисусовых молитв, на первых порах небольшое, скажем сто молитв, а если кажется много, то хоть пятьдесят или даже тридцать молитв в день.

Потом, когда душа получит вкус к этой сладостной, но трудной вначале молитве, можно и должно увеличивать количество молитв. Можно, окончив определенное положенное число молитв, продолжать молиться уже без счета, а великие подвижники, с которыми, конечно, нам, мирянам, невозможно тягаться, те вовсе оставляют счет молитв, так как научаются Божией помощью буквально исполнять заповедь Апостола: непрестанно молитесь (1 Фес. 5, 17). У тех великих подвижников дыхание соединяется таинственным образом с Иисусовой молитвой и ум из сердца даже в сонном их состоянии непрерывно воссылает коленопреклоненную молитву Богу.

Этим великим образцам подражать нам, живущим среди житейской суеты, невозможно, да и небезопасно в духовном смысле. Нам то уже хорошо, если приучим себя на каждый день произносить пятьдесят-сто молитв Иисусовых.

Но как же, спросите вы меня, читать определенное число молитв, ведь их нужно сосчитать, а счет непременно отвлечет от того сознания и чувства, с каким необходимо творить всякую молитву, счет лишит нас молитвенного настроения.

Чтобы считать не умом и языком, а как бы бессознательно, откладывая числа, подобно конторщику рукой и косточками, существуют особые орудия, которые носят название четок, или лестовок, их все вы видели в руках у монашествующих и на иконах некоторых преподобных.

Не удивляйтесь тому, что усиленно советую вас взяться за монашеское орудие, это вовсе не означает того, что я привлекаю вас к монашеству. Ах, монашество -- великий подвиг, не все вмещают его. Свято, возлюбленно у Бога это равноангельное житие, в котором яркими райскими цветами горят три великих монашеских обета: безбрачие, нестяжание, отсечение воли.

И жаль, что люди с каким-то ужасом, а некоторые даже с отвращением относятся ко всему монашескому. Если монах ведет себя согласно со своими обетами, он не страшилище, не чуждое, почти враждебное нам существо, не живой труп, а наоборот, великий духовный друг наш и отец, носитель духовной благодатной жизни, молитвенник за нас пред Богом.

Из иночества воссияло множество преподобных святых отцов, множество дало и дает оно святителей, иноками держалась и держится вся земля. Однако, несмотря на то, что иночество -- особый, недосягаемый для нас подвиг, все иноческое имеет, по крайней мере должен иметь, и всякий православный мирянин, только в меньшей степени.

Он хоть и не инок, но иной по отношению к людям века сего. Он не монах, что значит одинокий, однако обязан ежедневно уединяться для молитвы. Он не обязан быть безбрачным, однако обязан быть целомудренным, хранить чистоту сердца, верность супружескому союзу. Он не обязан монашеским нестяжанием, однако должен быть нескупым, милосердным, должен стяжать нищету духовную. Он не должен, как монах, совершенно отсечь свою волю, однако в законе Господнем воля его, и ничего он не может ни делать, ни желать противного воле Божией.

Так что не гнушайтесь ничем монашеским и примите четки, чтобы творить молитву Иисусову и получить от нее Христову радость и свет.

Да и не только монахам исключительно присвоены четки, в благочестивую старину все почти миряне ходили с ними, почти в каждом доме они имелись, а епископ Феофан Затворник свидетельствует о том, что употреблять четки впервые научил его мирянин.

Пусть каждый возьмет себе четки для молитвы, а кто не имеет возможности их достать, пусть возьмет шнурок и сам навяжет на нем сколько надо узелков, и будут, может быть, не такие красивые, но все же четки.

Господь да поможет каждому из нас овладеть молитвой Иисусовой, чтобы пользоваться с успехом этим непобедимым оружием на диавола и отражать палящей силой имени Господа все бесовские козни и ухищрения. Чтобы мы жизнью своей, полные Христова света и Его непрестанной радости и веселия духовного, сподобились подтвердить истину великих слов псалма: Блажени людие, ведущий воскликновение, Господи, во свете Лица Твоего пойдут... И о имени Твоем возрадуются весь день. Аминь.

Произнесено 5/18 октября 1949 года